\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[Абрамов, Капустин, 2001]{Kapustin:2001}
\emph{Абрамов Л.\,М.\,, Капустин В.\,Ф.\,} Математическое
программирование: Теория выпуклого программирования. Спб.: Изд-во
СПбГУ, 2001.

\bibitem[Браверман]{Braverman:1976}
\emph{Браверман Э.\,М.\,} Математические модели планирования и
управления в экономических системах. М: Изд-во <<Наука>>, 1976.

\bibitem[Бусыгин и др.]{Busygin:1996}
\emph{Бусыгин В.\,П.\,, Коковин С.\,Г.\,, Цыплаков А.\,А.\,} Методы
микроэкономического анализа: фиаско рынка. Пособие по курсу <<Методы
экономического анализа>>. Новосибирск: ЭФ НГУ, 1996.

\bibitem[Гейл]{Gale:1963}
\emph{Гейл Д.\,} Теория линейных экономических моделей. М: Изд-во
иностр. литературы, 1963.

\bibitem[Конюховский]{KPV:2000}
\emph{Конюховский П.\,В.\,} Математические методы исследования
операций в экономике. СПб.: Изд-во <<Питер>>, 2000.

\bibitem[Макконнелл, Брю]{McConnell:1996}
\emph{Макконнелл К.\,Р.\,, Брю С.\,Л.\,} Экономикс: Принципы,
проблемы и политика. М.: Изд-во <<Туран>>, 1996.

\bibitem[Никайдо]{Nikaido:1972} \emph{Никайдо Х.\,} Выпуклые
структуры и математическая экономика. М:~Изд-во <<Мир>>, 1972.

\bibitem[Carter]{Carter:2001}
\emph{Carter M.\,} Foundations of mathematical economics, 2001.

\bibitem[Chiang]{Chiang:1984}
\emph{Chiang A.\, C.\,} Fundamental methods of mathematical
economics, 1984.

\bibitem[Fuente]{Fuente:2000}
\emph{Fuente A.,\,de la\,} Mathematical methods and models for
economists, 2000.

\bibitem[Shone]{Shone:2002}
\emph{Shone R.\,} Economic dynamics, 2002.

\bibitem[Takayama]{Takayama:1985}
\emph{Takayama A.\,} Mathematical economics, 2nd ed, 1985.

\end{thebibliography}
